\documentclass{jsarticle}
\input{../../preambles_common.sty}
\input{../drwMacro.sty}
\input{./newthm_prob.sty}
\input{./emMacro.sty}
\setcounter{section}{\jobname} %% the filename should only contain numbers.
\title{電磁気学演習II 問題 Vol. \thesection}
% \newenvironment{minor}{\begin{enumerate}[(1)]}{\end{enumerate}}
% \newcommand{\E}{\bm{E}}
% \newcommand{\surfaceElement}{d\bm{S}}
% \newcommand{\vinduc}{\epsilon_0}

\begin{document}
\maketitle

\begin{problem}[波動の基本事項]
  波動にまつわる基本概念を復習する。
  \begin{minor}
    \item 時刻$t$、位置$x$の関数$u(t,x)$が次の微分方程式（波動方程式）
      \begin{equation*}
        \pardiff{^2 u}{t^2} = c^2 \pardiff{^2 u}{x^2}
      \end{equation*}
      の解であるとき、
      \begin{equation*}
        u(t,x) = F(x-ct) \text{ or } F(x+ct)
      \end{equation*}
      は初期条件$u(0,x) = F(x)$を満たす特殊解であることを示せ。
    \item 波の位相速度$v_p$および群速度$v_g$を角振動数$\omega$と波数$k$を用いて表し、位相速度と群速度それぞれの意味を説明せよ。
    \item ($3$次元空間における)平面波とはどのような波動のことか説明せよ。
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[電磁波の導体への侵入]
  電磁波がどれくらい導体内に侵入するかを考察しよう。導体は、誘電率$\varepsilon$，透磁率$\mu$，電気伝導度$\sigma$をもつとする。
\begin{minor}
\item 導体中において電場$\E$、磁束密度$\B$が従う方程式を導け。（ヒント：オームの法則を用いる）%$\rho=0$かつ${\bf j} = \sigma{\bf E} \neq {\bf 0}$の場合に電場${\bf E}$と磁束密度${\bf B}$が従う方程式を導け.
\item $z$軸正方向に伝わる直線偏光した電場を考える。この電場を$\bm{E}=(E_x(z,t),0,0)$とすると、$E_x$が従う方程式を求めよ。
\item $z< 0$では真空であり，$z \geq 0$の領域は誘電体で満たされている場合で(2)の方程式を解くことを考えよう。$E_x(z,t) = E_0 e ^{i(kz-\omega t)}$とおくと、$k^2 = \varepsilon \mu \omega^2 + i \sigma \mu \omega$となることを示せ.
\item 前問の結果より$\omega \ll \sigma/\varepsilon $の時に、電場の振幅が$z=0$の振幅の$1/e$になるときの長さ$l$を求めよ。（これを侵入長と呼ぶ。ただし$e$は自然対数の底である）
\end{minor}
\end{problem}

\vspace{3cm}
\begin{flushright}
裏へ続く  
\end{flushright}


\newpage
\begin{problem}[電磁波の屈折]
  領域１(誘電率$\varepsilon_1$,透磁率$\mu_1$)と領域２(誘電率$\varepsilon_2$,透磁率$\mu_2$)の間での電場の屈折を考える。領域の境界は$xy$平面とする。
  
このときの入射波，反射波,屈折波をそれぞれ
$${\E} = {\E}_0 e^{i({\bm{k}}\cdot \pos -\omega t)} \ , \ {\E'} = {\bf R}e^{i({\bm{k}'}\cdot {\pos} -\omega' t)} \ , \ {\bf E''} = {\bf T}e^{i({\bf k''}\cdot {\pos} -\omega'' t)}$$
として以下の問題に答えよ。
\begin{minor}
\item 各領域の屈折率$n_1,n_2$を求めよ。
\item 領域の境界条件から，$k_x,k'_x,k''_x$と$k_y,k'_y,k''_y$の関係式、および$\omega,\omega',\omega''$の関係式を求めよ。
\item 各電場は$y$方向には進行しないとし，$xz$平面上での電場の進行を考える。各電場が$z$軸となす角度をそれぞれ$\varphi,\varphi',\varphi''$とする。このとき、入射角と屈折角の関係(Snellの法則)を導け。なお、解答は各領域での屈折率$n_1,n_2$用いること。
\end{minor}
\end{problem}
% \begin{problem}[反射・透過係数]
%   領域１(誘電率$\varepsilon_1$,透磁率$\mu_1$)と領域２(誘電率$\varepsilon_2$,透磁率$\mu_2$)の間での電場の屈折を考える。領域の境界は$xy$平面とする。  
%   \begin{minor}
    
%   \end{minor}
% \end{problem}
\end{document}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
